\subsection{Spezifische Ausprägungen von Ontologien}
\label{sec:oaiore}
In dieser Arbeit wurden verschiedene Ausprägungen von Ontologien eingesetzt,
\dahe Ontologien, die außerhalb des Archivs liegen und außerhalb des
\PACKAGINGTOOLKIT entwickelt wurden.

Die Menschen sind es gewöhnt, im täglichen Leben
Aggregationen von Dingen zu verwenden, seien es Fotoalben oder Zeitungen als
Sammlungen von Bildern oder Artikeln oder Webseiten, die eine Ansammlung von
Unterseiten darstellen. Jedoch werden die wesentlichen Bestandteile oder die
Grenzen einer Aggregation oft ohne einen standardisierten Weg beschrieben. 
Genau an dieser Stelle möchte \ac{OAI-ORE} ansetzen und eine
Möglichkeit anbieten, Aggregationen von Web-Ressourcen standardisiert zu
beschreiben und diese somit auch für Maschinen verarbeitbar zu machen: \gqq{Open
Archives Initiative Object Reuse and Exchange (OAI-ORE) defines standards for
the description and exchange of aggregations of Web resources.}
\bibReference{oaiore}

Ressourcen im Internet werden in \ac{RDF}/\ac{XML}
\sectionReference{sec:rdfRdfs} ausgedrückt. \ac{OAI-ORE} führt eine 
Ressource mit dem Namen \code{Aggregation} ein, die eine \ac{URI} wie jede
andere Ressource im Internet hat. Neben dieser wird noch eine weitere Ressource eingeführt mit dem
Namen \code{ResourceMap}. Sie stellt als maschinenlesbare Repräsentation der
Aggregation Details über diese zur Verfügung und drückt aus, welche
Aggregation sie beschreibt und welche Ressourcen Teil dieser Aggregation sind.
Außerdem beschreibt sie Beziehungen und Eigenschaften der in der Aggregation
enthaltenen Ressourcen.

Eines der großen Risiken bei der \ac{LZA} ist wie in \sectionReference{sec:lza}
beschrieben die technische Weiterentwicklung, denn dadurch veralten Medien und
Formate. Dadurch wird es schwierig, die gespeicherten Informationen zu lesen und
zu verarbeiten. Es ist jedoch auch wichtig, nicht nur die digitalen
Informationen selbst zu bewahren, sondern auch die zugehörigen Metadaten.

\ac{PREMIS} definiert Metadaten, welche \ua die Darstellbarkeit,
Verständlichkeit, Authentizität von digitalen Objekten unterstützen sollen -
also alle Informationen, die zur Durchführung einer \ac{LZA} und zur Bewahrung
der Daten über einen langen Zeitraum benötigt werden.
Dabei ist \ac{PREMIS} unabhängig von einer bestimmten Technologie oder
Strategie zur \ac{LZA} \bibReference{premis20}

\ac{SKOS} wurde entwickelt, um kontrollierte Vokabulare wie Thesauri oder
Taxonomien zu repräsentieren. Es soll die einfache Veröffentlichung und
Benutzung solcher Vokabulare als verlinkte Daten ermöglichen. \gqq{The name SKOS
was chosen to emphasise the goal of providing a simple yet powerful framework
for expressing knowledge organisation systems in a machine-understandable way.}
\bibReference{skos.coreguide}

Das Kernstück von \ac{SKOS} ist die Klasse \code{ConceptScheme}. Diese
repräsentiert eine Menge von Konzepten einschließlich semantischen Beziehungen
zwischen den enthaltenen Konzepten. 

% Die Ontologie soll im {\PACKAGINGTOOLKIT} die Domäne beschreiben, in welcher das
% Informationspaket eingesetzt wird. Die Serialisierung wird mithilfe der
% Ontologie und in \ac{SWRL} formulierten Regeln durchgeführt. Auch die Struktur
% der Serialisierung in die \MANIFEST wird in der Ontologie definiert. Die
% \MANIFEST selbst wird in \ac{OAI-ORE} beschrieben.
 

% \cite{Rusch-Feja.2008} beschreibt die Ursprünge der \ac{OAI} als eine
% \rede{grass-roots-artige demokratische Bewegung unter den Autoren und
% Wissenschaftlern, die Preprint-Server aufbauten.} Das Ziel der Initiative war
% es, eingereichte Artikel und Abhandlungen über Preprint-Server schnell und ohne
% Beschränkungen der wissenschaftlichen Gemeinschaft verfügbar zu machen.
% Entstanden sind diese Bemühungen u.a. durch die zeitlichen Verzögerungen
% zwischen Abgabe eines Aufsatzes bis zur Veröffentlichung und durch hohe
% Zeitschriftenpreise. Autoren und Wissenschaftler waren mit diesem Status Quo
% unzufrieden, was die Geburt von \ac{OAI-ORE} veranlasste.

% \begin{flushright}{\slshape    
%      Open Archives Initiative Object Reuse and Exchange (OAI-ORE) defines
%  standards for the description and exchange of aggregations of Web resources.} \\ \medskip 
%      \cite{oaiore}
% \end{flushright} 



% Die bisher vorgestellten Technologien beschreiben jeweils den semantischen
% Zusammenhang zwischen Ressourcen. 
% \rede{Open Archives Initiative Object Reuse and Exchange (OAI-ORE) defines
% standards for the description and exchange of aggregations of Web resources.}
% \bibReference{oaiore}. 
% 
% Es
% gibt aber keinen standardisierten Weg, die wesentliche Bestandteile oder die Grenzen einer Aggregation zu beschreiben. Um
% beim Beispiel einer Internetseite zu bleiben, wird meistens die URL der
% Startseite verwendet, um eine aus mehreren Unterseiten bestehende Internetseite
% zu identifizieren. Genau an dieser Stelle möchte \ac{OAI-ORE} ansetzen und eine
% Möglichkeit anbieten, besser mit Aggregationen von Web-Ressourcen zu arbeiten
% und diese auch für Maschinen verarbeitbar zu machen.

% Ressourcen im Internet, die \NOT nur Webseiten sein müssen, sondern auch
% Objekte aus der realen Welt beschreiben können, werden in \ac{RDF}/\ac{XML}
% \sectionReference{sec:rdfRdfs} ausgedrückt. \ac{OAI-ORE} führt eine 
% Ressource mit dem Namen \code{Aggregation} ein, die eine \ac{URI} wie jede
% andere Ressource im Internet hat. Neben dieser wird noch eine weitere Ressource eingeführt mit dem
% Namen \code{ResourceMap}. Sie stellt als maschinenlesbare Repräsentation der
% Aggregation Details über diese zur Verfügung und drückt aus, welche
% Aggregation sie beschreibt und welche Ressourcen Teil dieser Aggregation sind.
% Außerdem beschreibt sie Beziehungen und Eigenschaften der in der Aggregation
% enthaltenen Ressourcen.
%  genauso wie ihre eigenen Metadaten wie \zB
% den Ersteller oder das Datum der letzten Änderung.
